<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Edition numérique: Oeuvres complètes de Voltaire, tome XII, poésie tome
               I.</title>
            <author>Noémie Lafon</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Cours M1 données textuelles</authority>
            <date when="2024-12-22">22/12/2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl n="1">
                  <title>Oeuvres complètes de Voltaire. Tome XII.</title>
                  <publisher>De l'imprimerie de P. Didot, l'Aîné, chevalier de l'ordre royal de
                     Saint-Michel, imprimeur du Roi,</publisher>
                  <pubPlace>Rue du Pont-de-Lodi, n° 6</pubPlace>
                  <date>1825</date>
               </bibl>
               <lb/>
               <bibl n="2">
                  <title>Oeuvres complètes de Voltaire. Poésies. Tome I.</title>
                  <publisher> E. A. Lequien, Librairie,</publisher>
                  <pubPlace>rue des Noyers, N° 45, Paris</pubPlace>
                  <date>1825</date>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <titlePart rend="center"><hi rend="bold">OEUVRES<lb/>COMPLÈTES<lb/>DE VOLTAIRE.<lb/>TOME
                  XII.</hi>
            </titlePart>
         </titlePage>
         <titlePage>
            <titlePart>
               <bibl rend="center">
                  <publisher>
                     <hi rend="bold">DE L’IMPRIMERIE DE P. DIDOT, L’AINÉ,<pb/>
                        <lb/>CHEVALIER DE L’ORDRE ROYAL DE SAINT-MICHEL, <lb/>IMPRIMEUR DU ROI,<lb/>
                     </hi>
                  </publisher>
                  <pubPlace rend="center"><hi rend="bold">Rue du Pont-de-Lodi, n° 6.</hi></pubPlace>
               </bibl>
            </titlePart>
         </titlePage>
         <titlePage>
            <titlePart rend="center">
               <note>AL 6663:12</note>
               <hi rend="bold">OEUVRES<lb/>COMPLÈTES<lb/>DE VOLTAIRE.<lb/>POÉSIES.<lb/>TOME I.<lb/></hi>
               <bibl rend="bottom">
                  <lb/><pubPlace><hi rend="bold">PARIS</hi></pubPlace>
                  <lb/><publisher><hi rend="bold">CHEZ E. A. LEQUIEN, LIBRAIRE,</hi></publisher>
                  <lb/><pubPlace><hi rend="bold">RUE DES NOYERS, N° 45.</hi></pubPlace>
                  <lb/><date><hi rend="bold">M DCCC XXV.</hi></date>
               </bibl>
            </titlePart>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <div type="avertissement" n="1">
            <head type="title" rend="center">AVERTISSEMENT</head>
            <head type="subtitle" rend="center">DE L’ÉDITEUR.</head>
            <p>La Correspondance de Voltaire n’est certainement pas la partie la moins intéressante
               de ses œuvres : c’est là qu’on le voit pendant une longue suite d’années, et jusqu’au
               lit de la mort, encourager les hommes de lettres et les artistes, combattre le
               fanatisme et l’hypocrisie, prêcher la tolérance, prendre la défense des opprimés.
               Cependant cette Correspondance, dans laquelle on croit ne trouver que des lettres
               insignifiantes, est rebutée par la plupart des lecteurs. Il n’en est pas de même des
               poésies de notre auteur. C’est donc pour faire une chose agréable aux amateurs de la
               poésie que j’ai extrait de la Correspondance et de quelques autres volumes toutes les
               pièces de vers qui ne se trouvent pas essentiellement liées avec la prose qui précède
               ou qui suit. C’est dans cette immense Correspondance que sont enfouis les vers
               suivants, et une foule d’autres, qui sont perdus pour ceux qui négligent totalement
               la Correspondance :</p>
            <div type="poem" n="1.1">
               <head type="subtitle" rend="center"><hi rend="bold">A MADEMOISELLE
                  GAUSSIN.</hi></head>
               <lg>
                  <l>Ce n’est pas moi qu’on applaudit,</l>
                  <l>C’est vous qu’on aime et qu’on admire ;</l>
                  <pb n="6"/>
                  <l>Et vous damnez, charmante Alzire,</l>
                  <l>Tous ceux que Gusman convertit.</l>
               </lg>
            </div>
            <div type="poem" n="1.2">
               <head type="subtitle" rend="center"><hi rend="bold">SUR LES SONNEURS.</hi></head>
               <lg>
                  <l>Persécuteurs du genre humain,</l>
                  <l>Qui sonnez sans miséricorde,</l>
                  <l>Que n’avez-vous au cou la corde</l>
                  <l>Que vous tenez dans votre main !</l>
               </lg>
            </div>
            <div type="poem" n="1.3">
               <head type="subtitle" rend="center"><hi rend="bold">A M. L'ABBÉ COUET.</hi></head>
               <lg>
                  <l>Vous m’envoyez un mandement,</l>
                  <l>Recevez une tragédie,</l>
                  <l>Afin que mutuellement</l>
                  <l>Nous nous donnions la comédie.</l>
               </lg>
            </div>
            <div>
               <p rend="indent">J’ai indiqué le volume et la page d’où est tirée chaque pièce qui
                  forme double emploi dans ces trois volumes de poésies.</p>
            </div>
         </div>
         <pb/>
         <div n="2">
            <head type="titlepage" rend="center"><hi rend="bold">POÈMES.</hi></head>
            <note place="bottom-left"><hi rend="bold">Poésies. T. I</hi></note>
            <pb/>
            <div n="2.1.1">
               <div type="poem" subtype="Satiric">
                  <head type="title" rend="center">LA BASTILLE.</head>
                  <l rend="center">1717.<ref target="#note1a"><hi rend="sup">1</hi></ref></l>
                  <lg>
                     <l rend="indent">Or ce fut donc par un matin, sans faute,</l>
                     <l>En beau printemps, un jour de Pentecôte,</l>
                     <l>Qu’un bruit étrange en sursaut m’éveilla.</l>
                     <l>Un mien valet, qui du soir était ivre :</l>
                     <l>Maître, dit-il, le Saint-Esprit est là ;</l>
                     <l>C’est lui, sans doute, et j’ai lu dans mon livre</l>
                     <l>Qu’avec vacarme il entre chez les gens.</l>
                     <l>Et moi de dire alors entre mes dents :</l>
                     <l>Gentil puîné de l’essence suprême,</l>
                     <l>Beau Paraclet, soyez le bienvenu ;</l>
                     <l>N’êtes-vous pas celui qui fait qu’on aime ?</l>
                     <l rend="indent">En achevant ce discours ingénu,</l>
                     <l>Je vois paraître au bout de ma ruelle,</l>
                     <l>Non un pigeon, non une colombelle,</l>
                     <l>De l’Esprit saint oiseau tendre et fidèle,</l>
                     <l>Mais vingt corbeaux de rapine affamés,</l>
                     <l>Monstres crochus que l’enfer a formés.</l>
                     <l>L’un près de moi s’approche en sycophante :</l>
                     <l>Un maintien doux, une démarche lente,</l>
                     <l>Un ton cafard, un compliment flatteur,</l>
                     <l>Cachent le fiel qui lui ronge le cœur.</l>
                     <l rend="indent">Mon fils, dit-il, la cour sait vos mérites ;</l>
                     <l>On prise fort les bons mots que vous dites,</l>
                     <l>Vos petits vers, et vos galants écrits ;</l>
                     <l>Et, comme ici tout travail a son prix,</l>
                     <l>Le roi, mon fils, plein de reconnaissance,</l>
                     <pb n="4"/>
                     <l>Veut de vos soins vous donner récompense,</l>
                     <l>Et vous accorde, en dépit des rivaux,</l>
                     <l>Un logement dans un de ses châteaux.</l>
                     <l>Les gens de bien qui sont à votre porte</l>
                     <l>Avec respect vous serviront d’escorte ;</l>
                     <l>Et moi, mon fils, je viens de par le roi</l>
                     <l>Pour m’acquitter de mon petit emploi.</l>
                     <l rend="indent">Trigaud<ref target="#note2a"><hi rend="sup">2</hi></ref>, lui
                        dis-je, à moi point ne s’adresse</l>
                     <l>Ce beau début ; c’est me jouer d’un tour :</l>
                     <l>Je ne suis point rimeur suivant la cour ;</l>
                     <l>Je ne connais roi, prince, ni princesse ;</l>
                     <l>Et, si tout bas je forme des souhaits,</l>
                     <l>C’est que d’iceux ne sois connu jamais.</l>
                     <l>Je les respecte, ils sont dieux sur la terre ;</l>
                     <l>Mais ne les faut de trop près regarder :</l>
                     <l>Sage mortel doit toujours se garder</l>
                     <l>De ces gens-là qui portent le tonnerre.</l>
                     <l>Partant, vilain, retournez vers le roi ;</l>
                     <l>Dites-lui fort que je le remercie</l>
                     <l>De son logis ; c’est trop d’honneur pour moi ;</l>
                     <l>Il ne me faut tant de cérémonie :</l>
                     <l>Je suis content de mon bouge ; et les dieux</l>
                     <l>Dans mon taudis m’ont fait un sort tranquille ;</l>
                     <l>Mes biens sont purs, mon sommeil est facile,</l>
                     <l>J’ai le repos; les rois n’ont rien de mieux.</l>
                     <l rend="indent">J’eus beau prêcher, et j’eus beau m’en défendre<ref
                           target="#note3a"><hi rend="sup">3</hi></ref>,</l>
                     <l>Tous ces messieurs, d’un air doux et bénin,</l>
                     <l>Obligeamment me prirent par la main :</l>
                     <l>Allons, mon fils, marchons. Fallut se rendre,</l>
                     <l>Fallut partir. Je fus bientôt conduit</l>
                     <l>En coche clos vers le royal réduit</l>
                     <l>Que près Saint-Paul ont vu bâtir nos pères</l>
                     <pb n="5"/>
                     <l>Par Charles cinq. O gens de bien, mes frères,</l>
                     <l>Que Dieu vous gard’d’un pareil logement !</l>
                     <l>J’arrive enfin dans mon appartement.</l>
                     <l>Certain croquant avec douce manière</l>
                     <l>Du nouveau gîte exaltait les beautés,</l>
                     <l>Perfections, aises, commodités.</l>
                     <l>Jamais Phébus, dit-il, dans sa carrière,</l>
                     <l>De ses rayons n’y porta la lumière<ref target="#note4a"><hi rend="sup"
                              >4</hi></ref>;</l>
                     <l>Voyez ces murs de dix pieds d’épaisseur,</l>
                     <l>Vous y serez avec plus de fraîcheur.</l>
                     <l>Puis me fesant admirer la clôture,</l>
                     <l>Triple la porte, et triple la serrure,</l>
                     <l>Grilles, verrous, barreaux de tout côté,</l>
                     <l>C’est, me dit-il, pour votre sûreté.</l>
                     <l rend="indent">Midi sonnant, un chaudeau l’on m’apporte ;</l>
                     <l>La chère n’est délicate ni forte :</l>
                     <l>De ce beau mets je n’étais point tenté ;</l>
                     <l>Mais on me dit : C’est pour votre santé ;</l>
                     <l>Mangez en paix, ici rien ne vous presse.</l>
                     <l rend="indent">Me voici donc en ce lieu de détresse,</l>
                     <l>Embastillé, logé fort à l’étroit,</l>
                     <l>Ne dormant point, buvant chaud, mangeant froid,</l>
                     <l>Trahi de tous, même de ma maîtresse<ref target="#note5a"><hi rend="sup"
                              >5</hi></ref>.</l>
                     <l>O Marc-René<ref target="#note6a"><hi rend="sup">6</hi></ref>, que Caton le
                        censeur</l>
                     <l>Jadis dans Rome eût pris pour successeur,</l>
                     <l>O Marc-René, de qui la faveur grande</l>
                     <l>Fait ici-bas tant de gens murmurer<ref target="#note7a"><hi rend="sup"
                              >7</hi></ref>,</l>
                     <l>Vos beaux avis m’ont fait claquemurer :</l>
                     <l>Que quelque jour le bon Dieu vous le rende !</l>
                  </lg>
                  <pb/>
               </div>
               <div type="notes" n="2.1.2">
                  <head type="title" rend="center"><hi rend="bold">NOTES ET VARIANTES</hi></head>
                  <head type="subtitle"><hi rend="bold">DE LA BASTILLE.</hi></head>
                  <note xml:id="note1a" rend="indent"><hi rend="sup">1</hi>
                     <hi rend="italic">Les Mémoires sur la Bastille</hi> disent que Voltaire fut mis
                     à la Bastille le 17 mai 1717 : c’était le lendemain de la Pentecôte. Les<hi
                        rend="italic">Memoires de Dangeau</hi> parlent de cet évènement, à la date
                     du 19 mai 1717, comme d’un fait récent, mais dont ils ne donnent pas le jour.
                     Un registre manuscrit que j’ai vu, et qu’on m’a dit être l’original, porte au
                     16 mai l’entrée de Voltaire à la Bastille ; ce qui est d’accord avec le texte
                     même de sa pièce. Ces témoignages ne laissent aucun doute sur l’année. Voltaire
                     indique lui-même dans sa pièce le jour où l’on vint l’arrêter. On a dit que ce
                     fut parcequ’on le soupçonna d’être auteur de vers satiriques intitulés, <hi
                        rend="italic">Les j'ai vu.</hi> B. </note>
                  <note xml:id="note2a" rend="indent"><hi rend="sup">2</hi>Faquin, lui
                     dis-je.</note>
                  <note xml:id="note3a" rend="indent"><hi rend="sup">3</hi>J’eus beau parler, et
                     j’eus beau me défendre, Tous ces messieurs, d'un air doux et badin,
                     Obligeamment, etc.</note>
                  <note xml:id="note4a" rend="indent"><hi rend="sup">4</hi>N’y fit briller sa trop
                     vive lumière.</note>
                  <note xml:id="note5a" rend="indent"><hi rend="sup">5</hi>Sans passe-temps, sans
                     amis, sans maîtresse</note>
                  <note xml:id="note6a" rend="indent"><hi rend="sup">6</hi>Marc-René de Voyer
                     d’Argenson, alors lieutenant de police. M. de Voltaire ne parle point ici de M.
                     d’Argenson du même ton que dans le <hi rend="italic">Siècle de Louis XIV</hi>,
                     ou dans le petit poème sur <hi rend="italic">la Police</hi>. Mais M. d’Argenson
                     fut plus haï qu’estimé tant qu’il vécut : après sa mort, on lui a rendu
                     justice, et même plus que justice. (Édit. de Kehl.)</note>
                  <note xml:id="note7a" rend="indent"><hi rend="sup">7</hi>Fait ici-bas gens de bien
                     murmurer.</note>
               </div>
            </div>
            <div n="2.2.1">
               <div type="poem" subtype="satiric">
                  <head type="title" rend="center">LA POLICE</head>
                  <head type="subtitle" rend="center"><hi rend="bold">SOUS LOUIS XIV</hi><ref target="#note1b"><hi rend="sup">1</hi>.</ref></head>
                  <lg>
                     <l>Le grand art de régner est le premier des arts,</l>
                     <l>Il ne se borne point aux fatigues de Mars ;</l>
                     <l>Il n’est point renfermé dans le soin politique</l>
                     <l>D’abaisser la fierté d’un voisin tyrannique,</l>
                     <l>Ou d’ébranler l’Europe, ou d’y donner la loi :</l>
                     <l>Le devoir d’un monarque est de régner chez soi,</l>
                     <l>D’y former un état redoutable et tranquille,</l>
                     <l>De rendre heureux son peuple en le rendant docile.</l>
                     <l>C’est ainsi que Louis sut passer autrefois</l>
                     <l>Des tentes de Bellone au temple de nos lois.</l>
                     <l>Il montait sur un trône environné d’abîmes,</l>
                     <l>De débris, de tombeaux, de meurtres, et de crimes,</l>
                     <l>Au milieu des flambeaux de nos divisions,</l>
                     <l>Aux cris de la discorde, au bruit des factions.</l>
                     <l>Il parut ; il fut sage, et l’état fut paisible,</l>
                     <l>La discorde à son joug soumit sa tête horrible,</l>
                     <l>Et la confusion fit silence à sa voix.</l>
                     <l>Tout prit un nouveau cours, tout rentra dans ses droits ;</l>
                     <l>Le magistrat fut juste, et l’Église fut sainte ;</l>
                     <l>Paris vit prospérer dans son heureuse enceinte</l>
                     <l>Des citoyens soumis, au travail assidus,</l>
                     <l>Qui respectaient les grands, et ne les craignaient plus,</l>
                     <l>La règle, avec la paix, sous des abris tranquilles</l>
                     <l>Aux arts encouragés assura des asiles ;</l>
                     <pb n="8"/>
                     <l>L’orphelin fut nourri, le vagabond fixé ;</l>
                     <l>Le pauvre oisif et lâche au travail fut forcé ;</l>
                     <l>Et l’heureuse industrie, amenant l’abondance,</l>
                     <l>Appela l’étranger qui méconnut la France,</l>
                     <l>L’étranger étonné, qui, prompt à s’irriter,</l>
                     <l>Fut jaloux de Louis, et ne put l’imiter.</l>
                     <l>Ainsi quand du Très-Haut la parole féconde</l>
                     <l>Des horreurs du chaos eut fait naître le monde,</l>
                     <l>Il en fixa la borne; il plaça dans leurs rangs</l>
                     <l>Ces trésors de lumière et ces globes errants ;</l>
                     <l>De l’immense Saturne il ralentit la course ;</l>
                     <l>Fit dans un cercle étroit rouler le char de l’Ourse ;</l>
                     <l>De la lune à la terre assura les secours ;</l>
                     <l>Distingua les climats, et mesura les jours.</l>
                     <l>Il dit à l’Océan, Que ton orgueil s’abaisse,</l>
                     <l>Que l’astre de la nuit te soulève et t’affaisse ;</l>
                     <l>Il dit aux flancs du Nord, Enfantez les Autans ;</l>
                     <l>Aux eaux du ciel, Tombez, fertilisez les champs ;</l>
                     <l>Et que, tantôt liquide, et tantôt endurcie,</l>
                     <l>L’onde revole au ciel en vapeurs obscurcie.</l>
                     <l>Il dit, et tout fut fait. Et, dès ces premiers temps,</l>
                     <l>Toujours indestructible en ses grands changements,</l>
                     <l>La nature entretient, à son maître fidèle,</l>
                     <l>D’éléments opposés la concorde éternelle.</l>
                     <l>Si l’on peut comparer aux chefs-d’œuvre divins</l>
                     <l>Les faibles monuments des efforts des humains,</l>
                     <l>Sous un roi bienfesant parcourons cette ville,</l>
                     <l>Obéissante, heureuse, agissante, tranquille.</l>
                     <l>Quelle ame incessamment conduit ce vaste corps ?</l>
                     <l>Quelle invisible main préside à ces ressorts ?</l>
                     <l>Quel sage a su plier à nos communs services</l>
                     <l>Nos besoins, nos plaisirs, nos vertus, et nos vices ?</l>
                     <pb n="9"/>
                     <l>Pourquoi ce peuple immense avec sécurité</l>
                     <l>Vit-il sans prévoyance et sans calamité ?</l>
                     <l>L’astre du jour à peine a fini sa carrière,</l>
                     <l>De cent mille fanaux l’éclatante lumière</l>
                     <l>Dans ce grand labyrinthe avec ordre me luit,</l>
                     <l>Et forme un jour de fête au milieu de la nuit.</l>
                     <l>L’aurore ouvre les cieux, le besoin se réveille,</l>
                     <l>Il appelle à grands cris le travail qui sommeille ;</l>
                     <l>Vertumne, avec Pomone, apporte, au point du jour,</l>
                     <l>Les fruits prématurés hâtés par leur amour.</l>
                     <l>Ces rivages pompeux qui resserrent ces ondes</l>
                     <l>Sont couverts en tout temps des trésors des deux mondes.</l>
                     <l>Ici l’or qu’on filait s’étend sous le marteau ;</l>
                     <l>La main de l'artisan lui donne un prix nouveau.</l>
                     <l>La vanité des grands, le luxe, la mollesse,</l>
                     <l>Nourrissent des petits l’infatigable adresse.</l>
                     <l>Je vois tous les talents, par l’espoir animés,</l>
                     <l>Noblement soutenus, sagement réprimés :</l>
                     <l>L’un de l’autre jaloux, empressés à se nuire,</l>
                     <l>L’intérêt les fit naître, il pourrait les détruire ;</l>
                     <l>Un sage les modère, et de leurs factions</l>
                     <l>Fait au bonheur public servir les passions.</l>
                     <l>Mais ce n’est pas assez qu’un sage soit utile :</l>
                     <l>Le magistrat français doit penser en édile ;</l>
                     <l>Il doit lever les yeux vers ces nobles Romains</l>
                     <l>Que le ciel fit en tout l’exemple des humains.</l>
                     <l>C’était peu de tracer de leurs mains triomphantes</l>
                     <l>Du Tibre au Pont-Euxin ces routes étonnantes,</l>
                     <l>De transporter les flots des fleuves captivés</l>
                     <l>Sur cent arcs triomphaux jusqu’au ciel élevés ;</l>
                     <l>Rome, en grands monuments de tous côtés féconde,</l>
                     <l>Donna des lois, des arts, et des fêtes au monde :</l>
                     <pb n="10"/>
                     <l>L’univers, enchaîné dans un heureux loisir,</l>
                     <l>Admira les Romains jusqu’au sein du plaisir.</l>
                     <l>Paris ne cède point à l’antique Italie ;</l>
                     <l>Chaque jour nous rassemble au temple du génie,</l>
                     <l>A ces palais des arts, à ces jeux enchanteurs,</l>
                     <l>A ces combats d’esprit qui polissent les moeurs :</l>
                     <l>Pompe digne d’Athène, où tout un peuple abonde ;</l>
                     <l>École des plaisirs, des vertus, et du monde.</l>
                     <l>Plus loin la presse roule, et notre œil étonné</l>
                     <l>Y voit un plomb mobile en lettres façonné,</l>
                     <l>Mieux que chez les Chinois, sur des feuilles légères</l>
                     <l>Tracer un monument d’immortels caractères.</l>
                     <l>Protégez tous ces arts, ô vous, soutiens des lois,</l>
                     <l>Ministres, confidents, ou précepteurs des rois !</l>
                     <l>Méritez que vos noms soient écrits dans l’histoire</l>
                     <l>Par la main des talents organes de la gloire.</l>
                     <l>Colbert et Richelieu, les palmes dans les mains,</l>
                     <l>De l’immortalité vous montrent les chemins.</l>
                     <l>Regardez auprès d’eux ce vigilant génie,</l>
                     <l>Successeur généreux<ref target="#note2b"><hi rend="sup">2</hi></ref> du
                        prudent La Reynie,</l>
                     <l>A qui Paris doit tout, et qui laisse aujourd’hui,</l>
                     <l>Pour le bien des Français, deux fils dignes de lui.</l>
                     <l>Ma voix vous nommerait, vous dont la vigilance</l>
                     <l>Étend des soins nouveaux sur cette ville immense,</l>
                     <l>Si vos jours, consacrés au maintien de nos lois,</l>
                     <l>Vous laissaient un moment pour entendre ma voix ;</l>
                     <l>J’oserais, emporté par une heureuse ivresse,</l>
                     <l>De mon roi bienfesant célébrer la sagesse :</l>
                     <l>Mais l’éloge est pour lui, malgré son bruit flatteur,</l>
                     <l>La seule vérité qui déplaise à son cœur.</l>
                  </lg>
                  <pb/>
               </div>
               <div type="notes" n="2.2.2">
                  <head rend="center"><hi rend="bold">NOTES</hi></head>
                  <head type="subtitle"><hi rend="bold">DE LA POLICE SOUS LOUIS XIV.</hi></head>
                  <note xml:id="note1b"><hi rend="sup">1</hi> On croit que cette pièce a concouru
                     pour le prix de l’académie française.</note>
                  <note xml:id="note2b"><hi rend="sup">2</hi> Marc-René de Voyer d’Argenson, dont
                     les deux fils ont été ministres sous Louis XV B.</note>
                  <pb n="12"/>
               </div>
            </div>
            <div n="2.3">
               <head><hi rend="bold">LE POUR ET LE CONTRE.</hi></head>
               <pb/>
               <div type="avertissement" n="2.3.1">
                  <head rend="center"><hi rend="bold">AVERTISSEMENT</hi></head>
                  <head rend="center" type="subtitle"><hi rend="bold">DES ÉDITEURS DE L'ÉDITION DE
                        KEHL.</hi></head>
                  <p>Ce petit poème est un des premiers ouvrages où M. de Voltaire ait fait
                     connaître ouvertement ses opinions sur la religion et la morale. Nous ignorons
                     quelle est la femme à qui l’auteur l’avait adressé. Il est du temps de sa
                     jeunesse, et antérieur à ses querelles avec J. B. Rousseau, qui parle de cet
                     ouvrage comme d’une des raisons qui l’ont éloigné de M. de Voltaire ;
                     délicatesse bien singulière dans l’auteur de tant d’épigrammes où la religion
                     est tournée en ridicule. Rousseau croyait apparemment qu’il n’y avait de
                     scandale que dans les raisonnements philosophiques ; et que, pourvu qu’un conte
                     irréglieux fût obscène, la foi de l’auteur était à l’abri de tout reproche.</p>
                  <p rend="ident">Au reste cet ouvrage a le mérite singulier de renfermer dans
                     quelques pages, et en très beaux vers, les objections les plus fortes contre la
                     religion chrétienne, les réponses que font à ces objections les dévots
                     persuadés et les dévots politiques, et enfin le plus sage conseil qu’on puisse
                     don¬ner à un homme raisonnable qui ne veut connaître sur ces objets que ce qui
                     est nécessaire pour se bien conduire. La fameuse profession de foi du <hi
                        rend="italic">Vicaire savoyard</hi> n’est presque qu’un commentaire éloquent
                     de cette épître, et de quelques morceaux du <hi rend="italic">Poème de la Loi
                        naturelle.</hi></p>
               </div>
               <div type="poem" subtype="satiric" n="2.3.2">
                  <head type="title"><hi rend="bold">LE POUR ET LE CONTRE.</hi><ref target="#note1c"><hi rend="sup">1</hi></ref></head>
                  <head type="subtitle" rend="center"><hi rend="bold">A MADAME DE KÜPELMONDE.</hi><ref target="#note2c"><hi rend="sup">2</hi></ref>.</head>
                  <lb/>
                  <l rend="center">1722.</l>
                  <lg>
                     <l rend="indent">Tu veux donc, belle Uranie<ref target="#note3c"><hi rend="sup">3</hi></ref>,</l>
                     <l>Qu’érigé par ton ordre en Lucrèce nouveau,</l>
                     <l rend="indent">Devant toi, d’une main hardie,</l>
                     <l>Aux superstitions j’arrache le bandeau ;</l>
                     <l>Que j’expose à tes yeux le dangereux tableau</l>
                     <l>Des mensonges sacrés dont la terre est remplie,</l>
                     <l rend="indent">Et que ma philosophie</l>
                     <l>T’apprenne à mépriser les horreurs du tombeau.</l>
                     <l rend="indent">Et les terreurs de l’autre vie.</l>
                     <l>Ne crois point qu’enivré des erreurs de mes sens,</l>
                     <l>De ma religion blasphémateur profane,</l>
                     <l>Je veuille avec dépit dans mes égarements</l>
                     <l>Détruire en libertin la loi qui les condamne.</l>
                     <l>Viens, pénètre avec moi, d’un pas respectueux,</l>
                     <l rend="indent">Les profondeurs du sanctuaire</l>
                     <l>Du Dieu qu’on nous annonce, et qu’on cache à nos yeux.</l>
                     <l>Je veux aimer ce Dieu, je cherche en lui mon père :</l>
                     <l>On me montre un tyran que, nous devons haïr.</l>
                     <l>Il créa des humains à lui-même semblables,</l>
                     <l rend="indent">Afin de les mieux avilir ;</l>
                     <l rend="indent">Il nous donna des cœurs coupables,</l>
                     <l rend="indent">Pour avoir droit de nous punir ;</l>
                     <l rend="indent">Il nous fit aimer le plaisir,</l>
                     <l>Pour nous mieux tourmenter par des maux effroyables,</l>
                     <pb n="16"/>
                     <l>Qu’un miracle éternel empêche de finir.</l>
                     <l>Il venait de créer un homme à son image,</l>
                     <l rend="indent">On l’en voit soudain repentir,</l>
                     <l>Comme si l’ouvrier n’avait pas dû sentir</l>
                     <l rend="indent">Les défauts de son propre ouvrage.</l>
                     <l>Aveugle en ses bienfaits, aveugle en son courroux,</l>
                     <l>A peine il nous fit naître, il va nous perdre tous.</l>
                     <l>Il ordonne à la mer de submerger le monde,</l>
                     <l>Ce monde qu’en six jours il forma du néant.</l>
                     <l>Peut-être qu’on verra sa sagesse profonde</l>
                     <l>Faire un autre univers plus pur, plus innocent :</l>
                     <l rend="indent">Non ; il tire de la poussière</l>
                     <l rend="indent">Une race d'affreux brigands,</l>
                     <l>D'esclaves sans honneur, et de cruels tyrans,</l>
                     <l rend="indent">Plus méchante que la première.</l>
                     <l>Que fera-t-il enfin, quels foudres dévorants</l>
                     <l>Vont sur ces malheureux lancer ses mains sévères ?</l>
                     <l>Va-t-il dans le chaos plonger les éléments ?</l>
                     <l>Écoutez ; ô prodige ! ô tendresse ! ô mystères !</l>
                     <l rend="indent">Il venait de noyer les pères,</l>
                     <l rend="indent">Il va mourir pour les enfants.<lb/></l>
                     <lb/>
                     <l>Il est un peuple obscur, imbécile, volage,</l>
                     <l>Amateur insensé des superstitions,</l>
                     <l>Vaincu par ses voisins, rampant dans l’esclavage,</l>
                     <l>Et l’éternel mépris des autres nations :</l>
                     <l>Le fils de Dieu, Dieu même, oubliant sa puissance,</l>
                     <l>Se fait concitoyen de ce peuple odieux ;</l>
                     <l>Dans les flancs d’une Juive il vient prendre naissance;</l>
                     <l>Il rampe sous sa mère, il souffre sous ses yeux</l>
                     <l rend="indent">Les infirmités de l’enfance.</l>
                     <l>Long-temps, vil ouvrier, le rabot à la main,</l>
                     <pb n="17"/>
                     <l>Ses beaux jours sont perdus dans ce lâche exercice ;</l>
                     <l>Il prêche enfin, trois ans le peuple iduméen,</l>
                     <l rend="indent">Et périt du dernier supplice.</l>
                     <l>Son sang du moins, le sang d’un Dieu mourant pour nous</l>
                     <l>N’était-il pas d’un prix assez noble, assez rare,</l>
                     <l rend="indent">Pour suffire à parer les coups</l>
                     <l rend="indent">Que l’enfer jaloux nous prépare ?</l>
                     <l>Quoi ! Dieu voulut mourir pour le salut de tous,</l>
                     <l rend="indent">Et son trépas est inutile !</l>
                     <l>Quoi! l’on me vantera sa clémence facile,</l>
                     <l>Quand remontant au ciel il reprend son courroux,</l>
                     <l>Quand sa main nous replonge aux éternels abîmes,</l>
                     <l>Et quand, par sa fureur effaçant ses bienfaits,</l>
                     <l>Ayant versé son sang pour expier nos crimes,</l>
                     <l>Il nous punit de ceux que nous n’avons point faits !</l>
                     <l>Ce Dieu poursuit encore, aveugle en sa colère,</l>
                     <l>Sur ses derniers enfants l’erreur d’un premier père ;</l>
                     <l>Il en demande compte à cent peuples divers</l>
                     <l rend="indent">Assis dans la nuit du mensonge ;</l>
                     <l rend="indent">Il punit au fond des enfers</l>
                     <l>L’ignorance invincible où lui-même il les plonge,</l>
                     <l>Lui qui veut éclairer et sauver l’univers !</l>
                     <l rend="indent">Amérique, vastes contrées,</l>
                     <l>Peuples que Dieu fit naître aux portes du soleil,</l>
                     <l rend="indent">Vous, nations hyperborées,</l>
                     <l>Que l’erreur entretient dans un si long sommeil,</l>
                     <l>Serez-vous pour jamais à sa fureur livrées</l>
                     <l rend="indent">Pour n’avoir pas su qu’autrefois,</l>
                     <l>Dans un autre hémisphère, au fond de la Syrie,</l>
                     <l>Le fils d’un charpentier, enfanté par Marie,</l>
                     <l>Renié par Céphas, expira sur la croix?</l>
                     <l>Je ne reconnais point à cette indigne image</l>
                     <pb n="18"/>
                     <l rend="indent">Le dieu que je dois adorer :</l>
                     <l rend="indent">Je croirais le déshonorer</l>
                     <l>Par une telle insulte et par un tel hommage.</l>
                     <lb/>
                     <l>Entends, Dieu que j’implore, entends du haut des cieux</l>
                     <l rend="indent">Une voix plaintive et sincère.</l>
                     <l>Mon incrédulité ne doit pas te déplaire ;</l>
                     <l rend="indent">Mon cœur est ouvert à tes yeux :</l>
                     <l>L’insensé te blasphème, et moi, je te révère ;</l>
                     <l>Je ne suis pas chrétien ; mais c’est pour t’aimer mieux.</l>
                     <lb/>
                     <l>Cependant quel objet se présente à ma vue !</l>
                     <l>Le voilà, c’est le Christ, puissant et glorieux.</l>
                     <l rend="indent">Auprès de lui dans une nue</l>
                     <l>L’étendard de sa mort, la croix brille à mes yeux.</l>
                     <l>Sous ses pieds triomphants la mort est abattue ;</l>
                     <l>Des portes de l’enfer il sort victorieux :</l>
                     <l>Son règne est annoncé par la voix des oracles ;</l>
                     <l>Son trône est cimenté par le sang des martyrs ;</l>
                     <l>Tous les pas de ses saints sont autant de miracles ;</l>
                     <l>Il leur promet des biens plus grands que leurs desirs ;</l>
                     <l>Ses exemples sont saints, sa morale est divine ;</l>
                     <l>Il console en secret les cœurs qu’il illumine ;</l>
                     <l>Dans les plus grands malheurs il leur offre un appui ;</l>
                     <l>Et si sur l’imposture il fonde sa doctrine,</l>
                     <l>C’est un bonheur encor d’être trompé par lui.</l>
                     <lb/>
                     <l>Entre ces deux portraits, incertaine Uranie,</l>
                     <l>C’est à toi de chercher l’obscure vérité,</l>
                     <l>A toi, que la nature honora d’un génie</l>
                     <l rend="indent">Qui seul égale ta beauté.</l>
                     <l>Songe que du Très-Haut la sagesse éternelle</l>
                     <pb n="19"/>
                     <l>A gravé de sa main dans le fond de ton cœur</l>
                     <l rend="indent">La religion naturelle ;</l>
                     <l>Crois que de ton esprit la naïve candeur</l>
                     <l>Ne sera point l’objet de sa haine immortelle ;</l>
                     <l>Crois que devant son trône, en tout temps, en tous lieux.</l>
                     <l rend="indent">Le cœur du juste est précieux ;</l>
                     <l>Crois qu’un bonze modeste, un dervis charitable,</l>
                     <l rend="indent">Trouvent plutôt grace à ses yeux</l>
                     <l rend="indent">Qu’un janséniste impitoyable,</l>
                     <l rend="indent">Ou qu’un pontife ambitieux.</l>
                     <l>Eh ! qu’importe en effet sous quel titre on l’implore ?</l>
                     <l>Tout hommage est reçu, mais aucun ne l’honore.</l>
                     <l>Un Dieu n’a pas besoin de nos soins assidus :</l>
                     <l>Si l’on peut l’offenser, c’est par des injustices ;</l>
                     <l rend="indent">Il nous juge sur nos vertus,</l>
                     <l rend="indent">Et non pas sur nos sacrifices.</l>
                  </lg>
               </div>
               <div type="note" n="2.3.3">
                  <head rend="center"><hi rend="bold">NOTES</hi></head>
                  <head type="subtitle" rend="center"><hi rend="bold">DU POUR ET DU CONTRE</hi></head>
                  <note xml:id="note1c" rend="indent"><hi rend="sup">1</hi> On a attribué cet
                     ouvrage à l’abbé de Chaulieu, parcequ’il y a en effet quelque ressemblance
                     entre cette pièce et celle du Déiste, qui commence par ces mots : <lg>
                        <l rend="indent">J’ai vu de près le Styx, j’ai vu les Euménides.</l>
                        <l rend="indent">Déjà venaient frapper mes oreilles timides</l>
                        <l rend="indent">Les affreux cris du chicn de l’empire des morts.</l>
                     </lg></note>
                  <note xml:id="note2c" rend="indent"><hi rend="sup">2</hi>Madame de Rupelmonde,
                     fille du maréchal d’Alègre, à une aine pleine de candeur et un penchant extrême
                     pour la tendresse joignait, dit Duvernet, une grande incertitude sur ce qu’elle
                     devait croire. Pendant le voyage qu’elle fit en Hollande, en 1722, elle <pb
                        n="20"/> déposait dans le sein de Voltaire ses doutes et ses perplexités.
                     Dans la vue de fixer son esprit incertain, Voltaire fit ce poème, dont le but
                     est de montrer que pour plaire à Dieu, indépendamment de toute croyance, il
                     suffit d’avoir des vertus. Madame de Rupelmonde devint dame du palais de la
                     reine, puis se retira du monde. Elle embrassa la vie monastique, et prit
                     l’habit aux Carmélites de la rue de Grenelle à Paris, le 8 octobre 1751. Ce fut
                     l’abbé Poulle qui prononça le sermon d’usage. Madame de Rupelmonde est morte en
                     1752. B.</note>
                  <note xml:id="note3c" rend="indent"><hi rend="sup">3</hi> Cette pièce est plus
                     connue sous le titre <hi rend="italic">d'Épître à Uranie.</hi> B.</note>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
